\documentclass{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业八解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──紧致性──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item[一.]  证明：集合$A$是拓扑空间$X$的紧致子集，当且仅当$A$在$X$中的任意一个开覆盖$\mathscr{U}$都
  有有限子覆盖.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    因为若$\mathscr{U}$是$A$在$X$中作为子集的一个开覆盖，则存在$$\mathscr{U}_A=\{U\cap A |
    U\in\mathscr{U}\}$$为$A$作为拓扑空间的开覆盖. 因此命题中等价关系成立.
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}

\item [二.] 证明：紧致空间中的闭子集紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    假设$A\subset X$为紧致空间$X$中的一个闭子集. 设$\mathscr{U}$为$A$在$X$中的任意一个开覆盖，则由
    于$A$是$X$中的闭子集，$\mathscr{U}':=\mathscr{U}\cup\{X\backslash A\}$是$X$的一个开覆盖，根据紧致
    空间的性质，$\mathscr{U}'$有有限子覆盖，记为$\mathscr{V}'$，若$\mathscr{V}'$中没有$X\backslash
    A$，则$\mathscr{V}'$本身就是$A$的有限子覆盖；若$\mathscr{V}'$中有$X\backslash A$，则
    $\mathscr{V}'\backslash\{X\backslash A\}$也是$A$的一个子覆盖. 因此，闭子集$A$在$X$中紧致.
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}

\item [三.] 证明：紧致空间在连续映射下的像紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    设$f:X\longrightarrow Y$是从紧致空间$X$到$Y$的连续映射，其像为$f(X)\subset Y$. 设$\mathscr{V}$是
    任意一个$f(X)$的开覆盖，则$\mathscr{U}:=\{U=f^{-1}(V) |V\in\mathscr{V}\} $是$X$的一个开覆盖，有
    有限子覆盖$\mathscr{U}'$，从而$\mathscr{V}':=\{V=f(U)|U\in\mathscr{U}'\}$是$f(X)$的一个开覆盖.
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}

\item [四.] 证明：紧致空间的无穷子集必有聚点（Bolzano-Weierstrass）.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    反证法. 设$X$为紧致空间. $A\subset X$为无穷子集，若没有聚点，则$\forall$ $x\in X$，都应存在$x$的
    开邻域$U_x$，使得$U_x\cap A\backslash\{x\}=\emptyset$. 因此$U_x\cap A$至多有一个交
    点$x$. $\{U_x|x\in X\}$构成了$X$的一个开覆盖，必有有限子覆盖，记
    为$\mathscr{U}:=\{U_{x_1},\cdots,U_{x_n}\}$. 但是若存在有限覆盖$\mathscr{U}$，必然有至少一个开
    集$U_{x_i}$，其中包含$A$中无穷多个点，这与$U_x\cap A$至多包含一个点矛盾.
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}

\item [五.${}^\star$] 证明：度量空间$X$紧致的充分必要条件是$X$上任意连续函数都是有界的.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    \begin{itemize}
    \item ["$\Rightarrow$"] 设$\mathscr{V}:=\{(-a,a)|a\in\mathbb{Z}\}$是$E^1$的开覆盖，则
      $\mathscr{U}:=\{f^{-1}((-a,a))|a\in\mathbb{Z}\}$是$X$的开覆盖，必有有限子覆盖，记为
      $\mathscr{U}'=\{(-a_i,a_i)|i=1,\cdots,n\}$. 所以$f(X)\subset (-\max_i\{a_,\},\max_i\{a_i\})$有
      界.
    \item ["$\Leftarrow$"] 若$X$上的任意连续函数都是有界的，只需说明度量空间$X$是列紧的即可. 假设$X$
      不是列紧的，则存在序列$\{x_n\}$没有收敛子列，故$A:=\{x_n|n\in\mathbb{N}\}$是闭集. 假设任
      意$x_n\neq x_m$，则可定义离散闭集$A$上的连续函数$f':A\longrightarrow E^1$，使
      得$f'(x_n)=n$. 由Tietze扩张定理，此函数可以扩张为$X$上的连续函数$f$，但是$f$显然无界，矛盾.
    \end{itemize}
  \end{proof}
  \vspace{0.2cm}

\end{itemize}
\end{document}
